\begin{acknowledgments}
\setlength{\parskip}{6pt}
Để hoàn thành đồ án tốt nghiệp này, em đã nhận được rất nhiều sự quan tâm, giúp đỡ và động viên từ gia đình, thầy cô và bạn bè.

Trước hết, em xin gửi lời cảm ơn chân thành và sâu sắc nhất đến thầy \textbf{\supervisor}, người đã tận tình hướng dẫn, chỉ bảo và tạo mọi điều kiện thuận lợi cho em trong suốt quá trình nghiên cứu và thực hiện đề tài. Sự giúp đỡ của thầy là nguồn động lực lớn lao giúp em vượt qua mọi khó khăn và hoàn thành tốt nhiệm vụ của mình.

Em cũng xin trân trọng cảm ơn các thầy cô trong Khoa \faculty, Học viện Công nghệ Bưu chính Viễn thông đã truyền đạt cho em những kiến thức quý báu trong suốt những năm học vừa qua. Những kiến thức này không chỉ là nền tảng vững chắc cho việc thực hiện đồ án mà còn là hành trang quan trọng để em bước vào đời.

Cuối cùng, em xin gửi lời cảm ơn đến gia đình và bạn bè đã luôn ở bên cạnh, động viên và khích lệ em trong những lúc khó khăn nhất. Sự ủng hộ về mặt tinh thần của mọi người là điểm tựa vững chắc để em có thể tập trung hoàn thành tốt đồ án này.

Dù đã rất cố gắng, nhưng do kiến thức và kinh nghiệm còn hạn chế, đồ án chắc chắn không thể tránh khỏi những thiếu sót. Em rất mong nhận được những ý kiến đóng góp quý báu của quý thầy cô và các bạn để đề tài được hoàn thiện hơn.

Em xin chân thành cảm ơn!

\vspace{2cm}
\begin{flushright}
    \textit{TP. Hồ Chí Minh, ngày \today} \\
    \makebox[8cm][c]{\textbf{Nhóm sinh viên thực hiện}} \\[2.5cm]

    \textbf{\studentname} và \textbf{\studentnametwo}\\
\end{flushright}
\end{acknowledgments}